中國加快向投資銀行巨頭開放市場

【彭博】-- 中國將其21萬億美元資本市場的開放時間提前了8個月，為高盛集團等全球投資銀行打開了大門。

總部位於紐約的投資銀行巨頭高盛，以及包括摩根大通和摩根士丹利在內的競爭對手，將獲准申請從4月份開始在中國組建全資子公司，開展廣泛的投資銀行和證券業務。這比最初規定的期限12月份有所提前。

根據周三發布的具有裡程碑意義的貿易協議的文本，「中國將取消外資股權限制，允許美國獨資服務提供商參與證券、基金管理和期貨行業。」

中國表示，審批美國運通、萬事達卡公司和Visa Inc.等電子支付服務提供商在中國處理交易的申請將不會超過90天的時間。中國還將取消美國保險公司進入中國市場的限制。美國信用評級公司將被允許擁有全資子公司，對中國出售給國內外投資者的所有類型國內債券進行評級。

儘管華爾街巨頭和他們的歐洲同行已經在中國大陸存在了數十年，並為該國的企業巨頭開展交易，但由於不得不與當地合作伙伴組建合資企業，因此迄今為止直接開展業務的機會有限。在他們於2018年底獲准對合資企業擁有多數控制權之後，完全所有權將是最後一步。

瑞銀、野村控股和摩根大通已持有在中國合資企業的多數股權，而其他機構還在申請持有合資企業51%股權的過程中。目前尚不清楚申請程序是否會直接轉換到100%股權。

通過拆除金融市場壁壘，中國期望外國金融公司未來幾年向該國投入1萬億美元的新資本，以緩解經濟增速放緩並幫助中國過渡到更大程度上由消費拉動的成長模式。

與此同時，全球銀行進入中國這個仍在快速成長並日益繁榮的經濟體也將會收獲良多。彭博行業研究估計，到2030年，中國僅商業銀行和證券領域的年利潤估計就將達到90億美元。

但是，全球銀行仍將需要適應中國往往不透明並多變的政治環境。在11月與全球銀行業高管會面後，中國國家主席習近平警告說，即使中國致力於市場開放，也將尋求維護其「金融主權」。

中國還計畫建立自己的投資銀行業巨頭，以與外資競爭並向海外擴張。目前，中國的證券經紀市場比較分散，大約有131家公司，海外業務有限。

外國公司也可以從4月1日開始申請全資持股共同基金公司。自1月1日起，中國已經取消了人壽保險公司和期貨公司的外資持股限制。

一夜之間 HSBC 係中國都唔夠美國啲銀行自由